\chapter{OpenStack}

OpenStack è un progetto comunitario open source per la realizzazione di una piattaforma per il cloud computing pubblico e privato. Lo scopo della OpenStack Foundation, l'organizzazione che si occupa del mantenimento del progetto, è quello di fornire un sistema semplice, scalabile e ricco di feature. OpenStack fornisce un servizio IaaS\footnote{Nei modelli di cloud service, in accordo con la IETF (International Egnineering Task Force), una piattaforma IaaS (Infrastructure-as-a-Service) fornisce servizi per la creazione di macchine virtuali, per lo storage dei dati, per la creazione di router, per la gestione di virtual lan e altri servizi di alto livello.} attraverso differenti moduli che dialogano tra di loro. Ognuno di questi implementa un ben definito e documentato set di API (Application Programming Interface) che facilitano l'implementazione di nuovi moduli che realizzano nuovi servizi e lo sviluppo di quelli già esistenti. Il progetto è nato nel 2010 con la prima release stabile, Austin, ed è arrivato oggi, dopo solo 4 anni di lavori, alla decima release con il nome in codice Juno\footnote{I nomi dati alle release di OpenStack sono scelti dalla community tramite pubblica votazione. Questi devono essere in ordine alfabetico e devono richiamare nomi di stati o di località vicine alle città dove si svolgono i design summit delle corrispettive release.}. Inizialmente sviluppato dalla NASA in collaborazione con la Racksapce Hosting, OpenStack è ben presto diventato un progetto sviluppato principalmente da una community di sviluppatori volontari provenienti da tutto il mondo. Tutto il codice, la documentazione ed i tutorial di configurazione sono liberamente accessibili da chiunque grazie alla licenza Apache 2.0 che ne permette l'utilizzo, la compilazione e la modifica. In questo testo verrà analizzata la nona versione di OpenStack, quella tutt'ora definita come stabile, con il nome in codice IceHouse. Di seguito vengono analizzati i componenti principali che realizzano l'intera piattaforma di OpenStack IceHouse.


\section{Core services}
I \textit{Core Services} rappresentano il cuore di OpenStack e sono realizzati dai moduli che provvedono alle funzioni base di una piattaforma IaaS. Sono i moduli che vengono più utilizzati e che ricevono una particolare attenzione nella fase di sviluppo. Infatti un bug in uno dei Core Services può rendere inutilizzabile tutta l'infrastruttura.

\subsection{\texorpdfstring{Dashboard $\rightarrow $ Horizon}{}}
La dashboard, che va sotto il nome di Horizon, fornisce un portale web per l'interazione dell'utente con i servizi messi a disposizione dalla piattaforma. Horizon è strutturata in due componenti principali, una \textit{User Dashboard}, ed una \textit{System Dashboard}.
Tramite la \textit{System Dashboard} l'amministratore di sistema può creare ed eliminare progetti ed utenti, configurare le risorse disponibili e monitorare il livello di carico dell'intero sistema.
La \textit{User Dashboard}, invece, consente all'utente del sistema di creare, monitorare e gestire, nell'ambito del proprio progetto, le macchine virtuali, i router e le relative virtual lan.
Questo modulo è stato sviluppato sopra il framework Django\footnote{Django è un web framework open source scritto in python che permette un rapido e semplice sviluppo di web application.} e sfrutta l'engine di un web server come Apache2\footnote{Apache2 è un web server open source che ha giocato un ruolo fondamentale nell'iniziale crescita del World Wide Web. Dal 2009 è il web server più utilizzato in tutta la rete internet e serve più di 100 milioni di siti web.}, NginX\footnote{NginX, pronunciato come "Engine-X", è un web server open source che punta su alte prestazioni, un basso utilizzo di memoria ed un alto grado di concorrenza.} o Lighttpd\footnote{Lighttpd, pronunciato come "Lighty", è un web server open source ottimizzato per i sistemi con basse prestazioni e scarsità di risorse.}.
Per il salvataggio della sessione utilizza, di default, il back-end messo a disposizione da Django, questo risulta però poco performante, soprattutto per sistemi con molte sessioni contemporanee. Per questo motivo anche questa parte di Horizon è stata strutturata in modo tale da poter utilizzare diverse varianti al Django Session Engine come back-end; i più utilizzati sono MemCached e Redis\footnote{MemCached e Redis sono due progetti open source che realizzano un sistema distribuito di caching di oggetti specificatamente progettato per velocizzare il caricamento di applicazioni web dinamiche.}.


\subsection{\texorpdfstring{Compute $\rightarrow $ Nova}{}}
Il compute, che va sotto il nome di Nova, gestisce tutto ciò che concerne l'intero ciclo di vita delle macchine virtuali create all'interno della piattaforma OpenStack. I suoi compiti vanno dalla configurazione dell'hypervisor, scelto durante l'installazione, alla creazione e gestione delle macchine virtuali. Il componente del ramo di sviluppo principale prevede l'innesto di questo sull'hypervisor Qemu-KVM ma fin da subito, grazie alla grandissima community di sviluppatori esperti\footnote{Ad oggi si contano ben 19,274 persone coinvolte nello sviluppo di OpenStack provenienti da oltre 140 diversi stati}, sono stati realizzati dei fork del componente Nova per i principali hypervisor come Xen, HyperV, VMware, LXC ed altri minori\footnote{Attualmente i due hypervisor più supportati sono Xen e Qemu-KVM}. Nova è stato progettato per scalare orizzontalmente su hardware standard e per ridurre al minimo l'overhead necessario al suo funzionamento.

\subsection{\texorpdfstring{Networking $\rightarrow $ Neutron}{}}
Neutron, nome in codice del componente che si occupa di tutto il networking, è il più recente dei tre \textit{Core Services}. Inizialmente il compito di gestire la rete per le macchine virtuali era unicamente affidato ad una parte del componente Nova. Con il crescere del progetto e con l'implementazione di sempre più complesse feature è stato deciso di delegare tutta la parte del networking ad un nuovo componente. Essendo più giovane degli altri è tutt'ora sotto una pesante fase di sviluppo e ad ogni release vengono aggiunte molte feature importanti. Attualmente il componente Neutron è sicuramente il più complesso di tutto l'ecosistema OpenStack e la sua configurazione richiede molte conoscenze approfondite. Infatti, nei cluster più piccoli, è ancora molto diffuso l'utilizzo di OpenStack privato del modulo Neutron, anche se così facendo viene meno tutta un'importantissima serie di servizi fondamentali per una piattaforma IaaS completa. 

\section{Storage services}
In questa sezione vengono analizzati i due componenti che si occupano, in modo differente, di gestire lo storage aggiuntivo all'interno della piattaforma OpenStack. Questi, seppur molto importanti in alcuni ambiti, sono moduli che possono essere omessi in un'installazione completa. 

\subsection{\texorpdfstring{Object Storage $\rightarrow $ Swift}{}}
Swift è il componente che realizza il servizio di Object Storage. Si occupa del salvataggio e del recupero di data object tramite una completa interfaccia REST basata sul protocollo HTTP. La configurazione completa di questo modulo risulta molto complessa e richiede, per un completo funzionamento, un numero minimo consigliato di cinque \textit{rings}\footnote{Con il termine \textit{ring} viene identificato uno specifico cluster di nodi totalmente indipendente dagli altri \textit{rings}, sia per le risorse energetiche che per ciò che concerne il networking.} ed almeno un paio di nodi ridondati che fanno da proxy sever per le richieste di salvataggio e recupero dei dati. Questa complessa infrastruttura assicura al sistema un completo servizio di storage ridondante e scalabile capace di mantenere senza perdita di efficienza una grandissima quantità di dati. La struttura di memorizzazione non è basata sul classico concetto delle directory dei classici file system e per questo motivo richiede che le applicazioni cloud implementino dei metodi specifici per poter utilizzare questa tipologia di storage.  

\subsection{\texorpdfstring{Block Storage $\rightarrow $ Cinder}{}}
Cinder è il componente che realizza il servizio di Block Storage. Questo componente si occupa di fornire dei volumi aggiuntivi di storage alle varie istanze di macchine virtuali. Può essere installato su diversi file system ma la versione di default si basa su LVM\footnote{LVM (Logical Volume Manager) è un modulo del kernel di Linux per gestire i driver dei dischi di storage.}. La sua configurazione, rispetto a Swift, è molto più semplice e non è richiesta nessuna infrastruttura aggiuntiva rispetto a quella principale. Inoltre, appoggiandosi sui classici file system, le applicazioni non devono essere specificatamente pensate per utilizzare questo modulo. Difatti, una volta collegato il volume di block storage ad una macchina virtuale, il sistema operativo di questa lo vedrà come un normale hard disk. La complessità di Cinder è molto minore rispetto al modulo di Object Storage ed infatti presenta molte limitazioni, come il fatto che ogni volume di Block Storage può essere attaccato solamente ad una virtual machine alla volta. Inoltre non offre alcun servizio di ridondanza e di scalabilità, rendendo di fatto il sistema poco appetibile per sistemi in grandi cluster. Per questo motivo è in sviluppo un nuovo modulo per la realizzazione di un file system all'interno di OpenStack che sia condiviso, ridondante e scalabile in maniera tale da risolvere le limitazioni del modulo di Block Storage.


\section{Shared services}
Gli \textit{Shared Services} si occupano di fornire dei servizi utili agli altri moduli del cluster. Sono generalmente moduli fondamentali per un'installazione completa di OpenStack.

\subsection{\texorpdfstring{Identity Service $\rightarrow $ Keystone}{}}
Keystone è uno dei moduli più importanti all'interno di OpenStack in quanto realizza il servizio di Identity Service. Fornisce un catalogo di tutti gli endpoints per i servizi installati e provvede alla loro autenticazione e autorizzazione. Inoltre gestisce il catalogo di tutti i progetti registrati ed i relativi utenti, memorizzando le risorse, le password ed i permessi.
 
\subsection{\texorpdfstring{Image Service $\rightarrow $ Glance}{}}
L'Image Service è implementato dal modulo Glance. Questo si occupa di gestire le immagini dei dischi delle macchine virtuali e degli snapshot creati dagli utenti del sistema. Viene contattato dal modulo Nova per recuperare le immagini delle macchine virtuali richieste dall'utente o per salvare un snapashot di una macchina virtuale in esecuzione.

\subsection{\texorpdfstring{Telemetry $\rightarrow $ Ceilometer}{}}
Ceilometer è per ora l'unico componente tra gli Shared Services ad essere opzionale. Il suo compito è quello di realizzare un completo servizio di telemetria delle risorse utilizzate. Si integra perfettamente con la dashboard Horizon e fornisce tutte le misurazione riguardo l'utilizzo delle risorse da parte dei progetti e degli utenti. La sua installazione non è molto complessa ma richiede una configurazione del modulo su ogni macchina del cluster per monitorare tutte le tipologie di risorse disponibili; in alternativa si può installare su una parte del cluster per raccogliere solamente alcune tipologie di informazioni.


\section{Higher-level services}
Gli \textit{Higher-level services} raccolgono tutta una serie di moduli opzionali che implementano servizi di alto livello. Inizialmente senza progetti, questa sezione sta ricevendo moltissima attenzione nelle ultime release di OpenStack. Sono molti i progetti ancora in fase di sviluppo ma sono ancora di più i progetti non ufficiali portatati avanti dalla community che aspettano di essere inseriti nel ramo ufficiale. Uno dei moduli introdotto in Juno, che ha attirato l'attenzione di molti, è Sahara. Questo servizio permette di realizzare, sopra l'infrastruttura di OpenStack, un intero cluster virtualizzato con Apache Hadoop\footnote{Apache Hadoop è un framework open source che permette il processamento distribuito di grandi quantità di dati attraverso un cluster di computers usando semplici modelli di programmazione} installato, configurato e pronto all'utilizzo. Tra gli altri progetti che attendono di essere inseriti nella mainline di OpenStack c'è Solumn che ha riscosso un discreto successo. Solumn permette la perfetta integrazione dell'ambiente di sviluppo offerto da Docker\footnote{Docker è una piattaforma open source per gli sviluppatori e gli amministratori di sistema che permette di compilare, costruire ed eseguire applicazioni distribuite} con la piattaforma OpenStack. Questi due sono solo alcuni esempi della miriade di servizi di alto livello che la community di OpenStack sta portando avanti e che sicuramente rappresenteranno un grande punto a favore per questa piattaforma rispetto alle concorrenti.
  
\subsection{\texorpdfstring{Orchestration $\rightarrow $ Heat}{}}
Il componente Heat consente di lanciare delle cloud application tramite l'utilizzo del template HOT. In alternativa al template HOT può anche essere utilizzato il template AWS, standard dei web services Amazon, assicurando quindi la piena compatibilità e la trasportabilità dei from già scritti. 

\subsection{\texorpdfstring{Database Service $\rightarrow $ Trove}{}}
Trove è il componente che si occupa di gestire un servizio DaaS (Database-as-a-Service). Tramite questo modulo, inserito solamente dalla release IceHouse, l'utente può usufruire di un servizio, totalmente integrato con la dashboard, che gli permette con pochissimi click di avere un database configurato e pronto all'uso. Trove supporta la maggior parte dei database disponibili sul mercato e supporta sia quelli basati su motori relazionali che quelli basati su motori non-relazionali.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{imgs/openstack.png}
\caption{Esempio di un progetto deployato su OpenStack. Immagine catturata dalla pagina \textit{Network Topology} della dashboard Horizon. Nel progetto sono presenti tre router, cinque lan e dieci macchine virtuali collegate tra di loro. OpenStack rende semplice la progettazione e la costruzione di cluster molto complessi come questo mostrato in figura. Per la sua realizzazione sono bastati pochi minuti e qualche click.}
\label{fig_openstack}
\end{figure}